%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{12/12/15}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no3 --- B}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Vecteurs --- 8 points]
  \emph{Soit $ABCD$ un parallélogramme. On place les points $E$ tel que}
  $\vecteur{DE}=\frac{\vecteur{AD}}{2}$, et $F$ tel que
  $\vecteur{BF}=2\vecteur{AB}$.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
    \coordinate (A) at (0, 0);
    \coordinate (B) at (2, 0);
    \coordinate (D) at (0.3, 1);
    \coordinate (C) at ($(B)+(D)-2*(A)$);
    \coordinate (E) at ($1.5*(D)-.5*(A)$);
    \coordinate (F) at ($3*(B)- 2*(A)$);

    \draw (A) node[below left]{$A$} -- (B) node[below left]{$B$} -- (C) node[above right]{$C$} -- (D) node[above left]{$D$} -- cycle;
    \draw[-latex] (D) -- (E) node[above]{$E$};
    \draw[-latex] (B) -- (F) node[below]{$F$};
    \draw[dashed] (E) -- (C) -- (F);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Faire une figure.}
    \item \emph{Montrer que $\vecteur{CE}=-\vecteur{AB}+\frac{\vecteur{AD}}{2}$.}
      Comme dans la question suivante, on utilise la relation de Chasles, la relation du parallélogramme ($\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$ et $\vecteur{AD}=\vecteur{BC}$, et la définition du point $E$).
      \begin{align*}
        \vecteur{CE} &= \vecteur{CD} + \vecteur{DE} \\
        &= \vecteur{BA}+\frac{\vecteur{AD}}{2} \\
        &= -\vecteur{AB}+\frac{\vecteur{AD}}{2}
      \end{align*}
    \item \emph{Exprimer $\vecteur{CF}$ en fonction de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AD}$.}
      \begin{align*}
        \vecteur{CF} &= \vecteur{CB}+\vecteur{BF}\\
        &= -\vecteur{AD}+2\vecteur{AB}
      \end{align*}
    \item \emph{Que peut-on dire des points $E$, $C$ et $F$ ?}
      D'après les questions précédentes, dans ce repère, on a $\vecteur{CE}\coord{-1}{\frac{1}{2}}$ et $\vecteur{CF}\coord{2}{-1}$. Vérifions la relation de colinéarité : $\left( -1 \right)\times\left( -1 \right)-2\times\frac{1}{2}=1-1=0$. Donc les vecteurs $\vecteur{CE}$ et $\vecteur{CF}$ sont colinéaires, et les points $C$, $E$, $F$ sont alignés.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Dérivation --- 3 points]
  \begin{em}
  On considère la fonction $f$, dont voici la représentation graphique.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-2, -1.5) grid (3, 3.5);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (3.2,0);
      \draw[-latex] (0,-1.5) -- (0,3.5);
      \foreach \x in {-2, -1, 1, 2, 3} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-1, 1, 2, 3} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw[domain=-2:3,smooth,blue] plot ({\x},{-(\x*\x*\x/3-\x*\x/2-2*\x)});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};

      \begin{scope}
        \clip (-2, -1.5) rectangle (3, 3.5);
        \draw[domain=-2:0] plot ({\x}, {-(-1/3-1/2+2)});
        \draw[domain=0:3] plot ({\x}, {-(-2*(\x-1)+1/3-1/2-2)});
        \draw[domain=-2:3] plot ({\x}, {-(\x-2.3+2.3*2.3*2.3/3-2.3*2.3/2-2*2.3)});
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Combien vaut $f'\left( 1 \right)$ ?} $f'\left( 1 \right)=2$
    \item \emph{Combien vaut $f'\left( -1 \right)$ ?} $f'\left( -2 \right)=0$
    \item \emph{Donner un nombre $x$ tel que $f'\left( x \right)=1$.} $f'\left( 2,3 \right)=f'\left( -1.3 \right)=1$
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droites --- 9 points]
  \emph{Le plan est rapporté au repère orthonormé ci-dessous.}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.6]
      \draw[dotted, gray] (-8, -6) grid (8, 6);
      \draw[-latex] (-8, 0) -- (8, 0);
      \draw[-latex] (0, -6) -- (0, 6);
      \foreach \y in {-6, -4, ..., -2, 2, 4, ..., 6} {
        \draw (0, \y) node[left, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\y$};
      }
      \foreach \x in {-8, -6, ..., -2, 2, 4, ..., 8} {
        \draw (\x, 0) node[below, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\x$};
      }
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};

      \begin{scope}
        \clip (-8, -6) rectangle (8, 6);
        \draw[domain=-8:8] plot ({\x}, {-2/3*\x-2});

        \draw[dashed, domain=-8:8] plot ({\x}, {-2*\x/3+1/3});
        \draw[-latex] (2, -1) node{$\bullet$} node[below left]{$D$} -- ++(6, -4);
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Tracer la droite $d$ d'équation $y=-\frac{2}{3}x-2$.}

      \emph{Préciser son coefficient directeur et donner un de ses vecteurs directeurs.}
      Son coefficient directeur est $-\frac{2}{3}$. Un de ses vecteurs directeurs est donc le vecteur de coordonnées $\coord{1}{-\frac{2}{3}}$.
    \item \emph{Vérifier que les points $A(3;-4)$ et $B(-3;0)$ sont des points de $d$.}
      Ces points sont sur la droite si leurs coordonnées vérifient l'équation de la droite.

      Premièrement, $-\frac{2}{3}\times3-2=-2-2=-4$, donc $A\left( 3;-4 \right)$ appartient à la droite. De même, $-\frac{2}{3}\times\left( -3-2=2-2=0 \right)$, donc $B\left( -3; 0 \right)$ appartient aussi à la droite.
    \item \emph{Construire la droite $\Delta$ passant par le point $D(2;-1)$ et de vecteur directeur $\vecteur{v}(6,-4)$.
    Déterminer une équation cartésienne de $\Delta$.}

    Soit $M\left( x; y \right)$ un point du plan. Ce point appartient à la droite $\Delta$ si et seulement si les vecteurs $\vecteur{DM}\coord{x-2}{y+1}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires, c'est-à-dire si :
    \begin{align*}
      \left( x-2 \right)\times\left( -4 \right)-\left( y+1 \right)\times6 &= 0 \\
      -4x+8-6y-6 &= 0 \\
      -4x-6y +2 &= 0
    \end{align*}
    L'équation $-4x-6y+2=0$ est donc une équation cartésienne de la droite.
  \item \emph{Démontrer que les droites $d$ et $\Delta$ sont parallèles.}
    Les deux droites ont pour vecteurs directeurs respectifs $\vecteur{u}\coord{1}{-\frac{2}{3}}$ et $\vecteur{v}\coord{6}{-4}$. Vérifions la condition de colinéarité : $1\times\left( -4 \right)-6\times\left(-\frac{2}{3}\right)=-4+4=0$. Donc les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires. Les droites $d$ et $\Delta$ ont donc leurs vecteurs directeurs colinéaires : elles sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
